% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8 -*-
% Typeset with: XeLaTeX

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath,ucs,amsthm,setspace,graphicx,fancyvrb,float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\setmainlanguage{greek}
% Greek fonts
\setromanfont{CMU Serif}
\setmainfont{CMU Serif}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{CMU Sans Serif}



% Main document
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
 
  
    \vspace{-6ex}
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.24]{title/pyrforos.pdf}
    \end{center}
    \vspace{2ex}
    \Large{Ε}\large{ΘΝΙΚΟ}
    \Large{Μ}\large{ΕΤΣΟΒΙΟ}
    \Large{Π}\large{ΟΛΥΤΕΧΝΕΙΟ} \\
    \normalsize{Τ}\small{ΜΗΜΑ}
    \normalsize{Η}\small{ΛΕΚΤΡΟΛΟΓΩΝ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Κ}\small{ΑΙ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Υ}\small{ΠΟΛΟΓΙΣΤΩΝ} \\
    \vspace{2ex}	
    \vspace{10ex}
    \large \textbf{Αλγόριθμοι \& Πολυπλοκότητα} \\
    \vspace{10ex}
    \large
    1\textsuperscript{η} Σειρά Γραπτών Ασκήσεων\\
    Ακ. έτος 2012-2013\\
    \vspace{10ex}
    \normalsize
   \large \textbf{Βλάσση-Πανδή Ειρήνη}\\
   Α.Μ.: 03108137\\
   \vfill
   \begin{flushright}
   Αθήνα, Δεκέμβριος 2012\\
   \end{flushright}

\end{center}
\end{titlepage}


\section{Ασυμπτωτικός συμβολισμός, Αναδρομικές
Σχέσεις} \setcounter{section}{1}
\subsection*{(α) Ταξινόμηση σε αύξουσα σειρά ως προς την τάξη μεγέθους}
        \begin{enumerate}
            \item $\log {n^3} = 3\log{n} = \Theta(\log{n}) $
            \item $\sqrt{n}(\log{n})^{50} $
            \item $\frac{n}{\log{\log{n}} } $
			\item $\log{((3n)!)} = \Theta((3n)log(3n)) = \Theta(nlogn) $
            \item $n(\log{n})^{10} $
	    \item $5^{\log{n}} = 2^{\log{5^{\log_{2}{n}}}} = (2^{\log{n}})^{\log{5}} = n^{\log{5}} \approx n^{2.8} $
	    \item $\sum_{k=1}^n{k^6} = \Theta(n^7) $
            \item $n^{\log{\log{n}} } $
            \item $(\log{n})^{\log{n}}  $
            \item $2^{(\log_{2}{n})^4} = (2^{\log_{2}{n}})^{(\log_{2}{n})^{3}} = n^{{(\log_{2}{n}})^{3}} $
            \item $(\log{n})^{\sqrt{n}} $
            \item $e^{\frac{n}{\ln{n}}} \geq e^{{\sqrt{n}}\ln{\log{n}}} = (\log{n})^{\sqrt{n}} $
            \item $n3^n > 3^n > e^n > e^{\frac{n}{\ln{n}}} $
            \item $2^{2n} = (2^{2})^n = 4^n > 3^n $
            \item $\sum_{k=1}^n{6^k} = \Theta(6^n) $
            \item $\sqrt{n!} $
        \end{enumerate}
         \textit{Παρατηρήσεις:}
         \[(2),(3): \sqrt{n}(\log{n})^{50} \leq n^{\log{\log{n}} } \Leftrightarrow 1/2\log{n} + 50\log{\log{n}} \leq \log{n} - \log{\log{n}} \Leftrightarrow \log{n} \geq 100\log{\log{n}} + 2\log{\log{\log{n}}}  \] 
         $(8),(9):$ Λογαριθμίζουμε τις δύο εκφράσεις, οπότε: \[\log{\log{\log{n}}} = \log{\log{\log{n}}}  \Leftrightarrow \Theta(n^{\log{\log{n}}}) = \Theta((\log{n})^{\log{n}})  \]
         $(10),(11):$ Λογαριθμίζουμε τις δύο εκφράσεις, οπότε:\[(\log{\log{n}})\sqrt{n} \geq (\log_{2}{n})^4 \Leftrightarrow  (\log{n})^{\sqrt{n}} \geq 2^{(\log_{2}{n})^4}\] 
         \pagebreak
\subsection*{(β) Τάξη μεγέθους αναδρομικών σχέσεων}
        \begin{enumerate}
            \item $T(n)=5T(n/7)+n\log{n} $\\
            $\Rightarrow a = 5, b = 7, f(n) = n\log{n} $\\
            $\Rightarrow f(n) = n\log{n} \geq n = n^{\log_{7}{5} + (1 -\log_{7}{5}} = n^{\log_7 5 + \epsilon} $\\
            $\Rightarrow n \log n = \Omega( n^{\log_7 5 + \epsilon} )$, όπου $\epsilon = (1 -\log_{7}{5}) > 0$\\
            και $af(n/b) < f(n)$ $\Rightarrow (5n/7)(\log{n}-\log{7}) < n\log{n} $\\
            
            Άρα, από το \textit{Master Theorem} (περ.3) έχουμε: 
	    \[ T(n) = \Theta( n \log{n} )\]

	    \item $T(n)=3T(n/4)+\log^3{n} $\\
            $\Rightarrow a = 3, b = 4, f(n) = \log^3{n} $\\
            $\Rightarrow f(n) = \log^3{n} \leq n^{\log_{4}{3}} < n^{\log_{4}{3} - \epsilon} $\\
            $\Rightarrow \log^3{n} = O( n^{\log_{4}{3} - \epsilon} )$, για κάποιο $ 0 < \epsilon < \log_{4}{3}$\\
            
            Άρα, από το \textit{Master Theorem} (περ.1) έχουμε: 
	    \[ T(n) = \Theta( n^{\log_{4}{3}} )\]
	    
	    
	    \item $T(n)= 4T(n/4) + n\log{n} $\\
	    Το συγκεκριμένο παράδειγμα δεν εμπίπτει σε κάποια περίπτωση του \textit{Master Theorem}, οπότε από δέντρο της αναδρομής έχουμε:
            \begin{itemize}
	    \item Ύψος δέντρου:   $\Theta(\log{n})  $
	    \item Χρόνος/Επίπεδο: $\Theta(n\log{n})  $
	    \end{itemize}
	    Άρα, συνολικά:
	    \[ T(n) = \Theta( n \log^2{n} )\]
	    
	    \item $T(n)=4T(n/5)+n/\log^2{n} $\\
            $\Rightarrow a = 4, b = 5, f(n) = n/\log^2{n} $\\
            $\Rightarrow f(n) = n/\log^2{n} \geq n^{\log_{5}{4} + \epsilon} $\\
            $\Rightarrow n \log n = \Omega( n^{\log_{5}{4} + \epsilon} )$, για κάποιο $ 0 < \epsilon < \log_{5}{4})$\\
            και $af(n/b) < f(n)$ $\Rightarrow (4n/5)(1/\log{(n/5)^2}) \leq n/\log^2{n} $\\
            $\Rightarrow 4/5(\log^2{n}) \leq (\log{n/5})^2 \Rightarrow (2/\sqrt{5}\log{n})^2 \leq (\log{n/5})^2$\\
            $\Rightarrow (\log{n})^{2/\sqrt{5}} \leq \log{n/5} \Rightarrow n^{0.9} \leq n/5$\\
            
            Άρα, από το \textit{Master Theorem} (περ.3) έχουμε: 
	    \[ T = \Theta( n /\log^2{n} )\]
	    
	    \item $T(n)= T(n/3)+ 3T(n/7)+ n $
            $\Rightarrow T(n) = T(\gamma_1n)+ T(\gamma_1n)+ T(\gamma_1n)+ T(\gamma_1n)+ \Theta(n)
            $, όπου $\gamma_1 = 1/3, \gamma_2 = \gamma_3 = \gamma_4 = 1/7$ \\
            και $ \gamma_1 + \gamma_2 + \gamma_3 + \gamma_4 = 1/3 + 3/7 = 16/21 < 1$ \\
            
            Εμπίπτει σε ειδική περίπτωση του \textit{Master Theorem} και συνεπώς έχουμε: 
	    \[ T(n) = \Theta( n )\]

	    \item $T(n)= T(n/3)+ T(2n/3)+ n $\\
	    Το συγκεκριμένο παράδειγμα δεν εμπίπτει σε κάποια περίπτωση του \textit{Master Theorem}, οπότε χρειάζεται να σχεδιάσουμε το δέντρο της αναδρομής. Παρατηρούμε ότι
	    το συνολικό κόστος σε κάθε επίπεδο είναι σταθερό και ίσο με $n$. Επίσης ότι το κοντύτερο κλαδί του δέντρου, δηλαδή το αριστερότερο, έχει ύψος $\log_{3}{n}$, ενώ το ψηλότερο, δηλαδή το δεξιότερο, έχει ύψος $\log_{3/2}{n}$. Οπότε ισχύουν:
            \begin{itemize}
	    \item $ \Theta(n) = O(n\log_{3/2}{n}) = O(n\log{n})  $
	    \item $ \Theta(n) = \Omega(n\log_{3}{n}) = \Omega(n\log{n})  $
	    \end{itemize}
	    Άρα, τελικά:
	    \[ T(n) = \Theta( n \log{n} )\]
	   
            \item $T(n) = T(\sqrt{n}) + \Theta(\log{\log{n}})$\\
            Αλλαγή μεταβλητής: $log\log{n} = m $
            $\Rightarrow \log{n} = 2^m \Rightarrow n = (2^{2})^{m} $\\
            $\Rightarrow \sqrt{n} = (2^2)^{m-1}) = 4^{m-1} $\\
            $\Rightarrow T(4^m) = T(4^{m-1}) + \Theta(m) $\\
            Το συγκεκριμένο παράδειγμα δεν εμπίπτει σε κάποια περίπτωση του \textit{Master Theorem}, οπότε από δέντρο της αναδρομής παρατηρούμε ότι το συνολικό κόστος ισούται με:\\
	    \[T(n) = \sum_{i=1}^{m} i =\frac{m(m+1)}{2} \]
	    
	    Οπότε από την αντικατάσταση παίρνουμε:
	    \[ T(n) = \Theta( (\log\log{n})^2 )\]
	    
            \item $T(n) = T(n-3) + \log{n}$\\
            Από το δέντρο της αναδρομής και θεωρώντας χωρίς βλάβη της γενικότητας n πολλαπλάσιο του 3 $n = 3k$ παίρνουμε ότι το συνολικό κόστος δίνεται από τον τύπο:\\
            $T(3k) = T(3(k-1)) + \log{3k} = T(3k-2) + \log{3(k-1)} + \log{3k} = ... =$\\
            $T(3(k-i)) + \log{3(k-i+1)} + ... + \log{3k} = ... =$\\
            $T(3) + \log{3\cdots2} + \log{3\cdots3} + ... + \log{3k} = $\\
            $T(3) + \log{(3^{k-1}k!)}$\\
            
            Οπότε από τη γνωστή ιδιότητα $\log{(n!)} = \Theta(n\log{n})$ καταλήγουμε ότι:
            \[ T(n) = \Theta(n\log{n})\]
            
        \end{enumerate}
        \pagebreak
        
\section{Ταξινόμηση}
\subsection*{(α) Ταξινόμηση με γνωστό το μέγιστο στοιχείο του πίνακα}
Η γνώση του μέγιστου στοιχείου του Α, έστω Μ, μας επιτρέπει να χρησιμοποιήσουμε για την αποδοτική του ταξινόμηση τη λεγόμενη counting sort. Περιγραφικά η ταξινόμηση αυτή λειτουργεί ως εξής:

Ο πίνακας $A$ είναι πίνακας θετικών ακεραίων με Μ το μέγιστο στοιχείο του, οπότε το πεδίο τιμών του είναι $i \in [1\ldots M]$. Σε έναν νέο πίνακα Μ στοιχείων $B[1\ldots M]$ αρχικοποιημένο στο μηδέν υπολογίζουμε το σύνολο των φορών που κάθε δείκτης του πίνακα $Β$ εμφανίζεται στον αρχικό μας πίνακα $Α$. Αυτό γίνεται απλά με ένα πέρασμα του πίνακα $Α$ (n κινήσεις) και αυξάνοντας μοναδιαία και σε σταθερό χρόνο σε κάθε βήμα το αντίστοιχο $B[i]$. Στη συνέχεια διαβάζουμε σειριακά τον πίνακα $B$ ($M$ κινήσεις) και εμφανίζουμε στην έξοδο το στοιχείο $i$-δείκτη όσες φορές μας υποδεικνύει το $B[i]$. Τα στοιχεία αυτά είναι προφανώς ταξινομημένα αφού είναι οι δείκτες του πίνακα $B$ είναι ταξινομημένοι και τους διαβάζουμε με τη σειρά. Αν κάποιo στοιχείο $i$ δεν εμφανίζεται στον $Α$ τότε το αντίστοιχο $B[i]$ θα έχει μηδενική τιμή και δεν θα το εμφανίσουμε στο τελικό μας αποτέλεσμα, όπως ακριβώς θα θέλαμε.Συνολικά, η πολυπλοκότητα του αλγορίθμου μας είναι: $O(n+m)$.

Το κάτω φράγμα του $\Omega(n\log{n})$ δεν ισχύει γιατί ο αλγόριθμος που περιγράψαμε χρησιμοποιεί τις τιμές του προς ταξινόμηση πίνακα σαν δείκτες σε κάποιον άλλο ενδιάμεσο πίνακα, συνεπώς δεν είναι συγκριτικός και δεν περιορίζεται από το αποδεδειγμένο κάτω φράγμα τους.

Ωστόσο αν θα θέλαμε να χρησιμοποιήσουμε κάποιον συγκριτικό αλγόριθμο για να λύσουμε το πρόβλημα, θα μπορούσαμε να εκμεταλλευτούμε το γεγονός ότι έχουμε κάποια πληροφορία για τον πίνακα $A$. Στην περίπτωση που το $M < n$ θα υπάρχουν αναγκαστικά πολλαπλές εμφανίσεις ίδιων στοιχείων στον πίνακα, τις οποίες δεν μας ενδιαφέρει να τις διακρίνουμε μεταξύ τους. Οπότε από τις συνολικά $n!$
αγνοούμε τις μεταθέσεις των στοιχείων που έχουν ίδια τιμή. Χωρίς βλάβη της γενικότητας εξετάζουμε την περίπτωση που τα ίδια στοιχεία έχουν ισοκατανεμηθεί στις διάφορες τιμές, τότε ο συνολικός αριθμός μεταθέσεων προκύπτει από τον τύπο $\frac{n!}{(\frac{n}{M}!)^{M}}$, ο οποίος με αντικατάσταση της γνωσή σχέσης $\log{(n!)} = \Theta(n\log{n})$ δίνει ύψος του δέντρου συγκρίσεων $\Theta({n\log{M}})$, οπότε σε αυτήν την περίπτωση το κάτω φράγμα του αλγορίθμου $\Omega({n\log{M}})$ καλύτερο από το $\Omega({n\log{n}})$, αφού $M < n$. Στις άλλες περιπτώσεις ισχύει το κάτω φράγμα του $\Omega(n\log{n})$. Σε άναλογο συμπέρασμα καταλήγουμε αν δούμε το πρόβλημα ως εξής: έχουμε $M$ διαφορετικά στοιχεία και θέλουμε να τα βάλουμε ταξινομημένα σε $n$ διαφορετικές θέσεις, από τη συνδυαστική γνωρίζουμε ότι το πλήθος των δυναντών συνδυασμών δίνεται από τον τύπο: $\binom{n + M - 1}{M} = \frac{(n + M -1)!}{M!(n - 1)!}$ κ.ο.κ.

Στην περίπτωση που $M = \Theta(n)$ η πολυπλοκότητα του αλγορίθμου που περιγράψαμε αρχικά εκφυλίζεται σε $O(n)$. Από αυτό συμπεραίνουμε ότι ο αλγόριθμος που δώσαμε είναι βέλτιστος γιατί για να ταξινομήσουμε ολικά έναν πίνακα είναι απαραίτητο να διαβάσουμε όλα τα στοιχεία του, συνθήκη που απαγορεύει ένας υπογραμμικός αλγόριθμος.

\subsection*{(β) Ταξινόμηση σε πίνακα με πολλά ίδια στοιχεία}
Δίνουμε μια γενική περιγραφή του αλγορίθμου μας στα εξής βήματα: 
\begin{itemize}
\item Κατασκευάζουμε έναν πίνακα $B$ μεέους $O(\log^d{n})$,o οποίος
α έχει για στοιχεία λίστες της μορφής (διακριτή τιμή, συχνότητα εμφάνισης).
\item Διαβάζουμε σειριακά τον $A$ και για κάε στοιχείο εέουμε με binary search κόστους $Ο(\log\log^d{n}) = O(d\log\log{n}) = O(\log\log{n})$ αν υπάρει το στοιχείο που διαβάσαμε στον $B$, αν ναι αυξάνουμε την αντίστοιη συχνότητά, αλλιώς το τοποθετούμε στον $Β$ με insertion sort και κόστος $O(\log^d{n})$, έτσι ώστε ο $B$ να παραμείνει ταξινομημένος.
\item Συνολικά θα γίνουν όμς $O(\log^d{n})$ insertions για όλα τα διαφορετικά στοιχεία του πίνακα, οπότε έουμε μέχρι αυτό το σημείο συνολικό κόστος:\\ $O(n\log\log n) + O(\log^{2d} n) = O(n\log\log n)$.
\item Στο τέλος σε γραμμικό χρόνο $\Theta(n)$ διαβάζουμε τον $B$ και κατασκευάζουμε από τις πληροφορίες που έχουμε ταξινομημένο τον $A$.
\end{itemize}
Άρα, ασυμπτωτικά το κόστος του αλγορίθμου μας είναι:
\[O(n\log\log n)\]
Στον πίνακα $A$ υπάρχουν πολλαπλές εμφανίσεις ίδιων στοιχείων, τις οποίες δεν μας ενδιαφέρει να τις διακρίνουμε μεταξύ τους. Οπότε από τις συνολικά $n!$ αγνοούμε τις μεταθέσεις των στοιχείων που έχουν ίδια τιμή. Χωρίς βλάβη της γενικότητας εξετάζουμε την περίπτωση που τα ίδια στοιχεία έχουν ισοκατανεμηθεί, τότε ο συνολικός αριθμός μεταθέσεων προκύπτει από τον τύπο $\frac{n!}{(\frac{n}{\log^d{n}}!)^{\log^d{n}}}$, ο οποίος με αντικατάσταση της γνωσή σχέσης $\log{(n!)} = \Theta(n\log{n})$ δίνει ύψος του δέντρου συγκρίσεων $\Theta(n\log\log{n})$ και συνεπώς ο αλγόριθμός μας είναι βέλτιστος.

\section{Αναζήτηση}
\subsection{(α)}
\begin{proof}
Ο πίνακας $A[0\ldots n]$ περιέχει $n + 1$ θετικούς φυσικούς μικρότερους ή ίσους του n. Oπότε ισχύει ότι $A[0] \geq 0$ και $A[n] \leq n$. Στην περίπτωση που ισχύει η ισότητα ικανοποιείται η ζητούμενη ιδιότητα, αφού $0 \leq (k+1)/2$, για οποιοδήποτε $k$ θετικό. 

Αλλιώς, θα ισχύει ότι $A[0] > 0$ και $A[n] < n$. Τότε, έστω ότι $\forall j$ ισχύει $A[j]-j \geq 0$ τότε για $j = n$ έχουμε $|A[n]-n| = A[n]-n \geq 0 $, \textit{άτοπο} αφού ο $A$ δεν παίρνει τιμές ίσες ή μεγαλύτερες του $n$. Αντίστοιχα, έστω ότι $\forall j$ ισχύει $A[j]-j \leq 0$ τότε για $j = 0$ έχουμε $|A[0]-0| = A[0]-0 \leq 0 $, \textit{άτοπο} αφού ο $A$ δεν παίρνει αρνητικές τιμές. 
 
Συνεπώς δεν γίνεται για όλα τα j να ισχύει η ίδια συνθήκη και άρα θα υπάρχουν δύο διαδοχικοί δείκτες $i, i + 1$ για τους οποίους, έστω χωρίς βλάβη της γενικότητας, ότι θα ισχύει: $A[i] > i$ και $A[i+1] < i+1$.\\
Θα αποδείξουμε ότι υπάρχει η ζητούμενη ιδιότητα με εις άτοπον απαγωγήν.\\
Έστω λοιπόν ότι $\forall j$ ισχύει $|A[j] - j| > (k + 1)/2$. Tότε και για τα $i, i+1$ θα έχουμε: 
\begin{itemize}
\item $|A[i] - i| > (k + 1)/2 \Rightarrow A[i] - i > (k + 1)/2 $
\item $|A[i+1] - (i+1)| > (k + 1)/2 \Rightarrow (i+1) - A[i+1] > (k + 1)/2$
Πρόσθεση κατά μέλη:
\item $A[i] - A[i+1] + 1 > k +1 \Rightarrow A[i] - A[i+1] > k$, \textit{άτοπο}.
\end{itemize}
Άρα υπάρχει θέση $j$ τέτοια ώστε $|A[j] - j| \leq (k + 1)/2$.\\
Όμοια και για την περίπτωση που $Α[i] < i$ και $Α[i+1] > i+1$.
\end{proof}

Για να βρούμε την επιθυμητή θέση θα εκτελέσουμε ένα είδος δυαδικής αναζήτησης στον πίνακα $A$. Διαισθητικά εκμεταλλευόμαστε το γεγονός ότι ο πίνακας μας αναπαριστά μια διακριτή   συνάρτηση με πεδίο ορισμού και πεδίο τιμών το $[0 \ldots n]$. Όμως λόγω της δοθείσας συνθήκης $|A[j]-A[j+1]| \leq k$ μπορούμε να θεωρήσουμε τη συνάρτηση συνεχής και από από το αντίστοιχο Bolzano για διακριτές τιμές (όπως αποδείξαμε και παραπάνω) συμπεραίνουμε ότι η για δύο διαδοχικές τιμές του πίνακα η μία θα είναι μικρότερη από τον δείκτη της κι η άλλη μεγαλύτερη ή διαφορετικά η μία θα είναι πάνω από τη διαγώνιο και η άλλη από κάτω. Οι τιμές αυτές απέχουν το πολύ $k$ μεταξύ τους, οπότε όποια απέχει λιγότερο από τη διαγώνιο θα απέχει τουλάχιστον $(k + 1)/2$.  

\selectlanguage{english}
\begin{algorithm}[H]
\caption{\textgreek{Άσκηση 3(α)}}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{BinarySearch}{$A, l, low, high$}
    \If{ $A[ low ] - low \leq l$ }
    \State \Return $low$
    \EndIf
    \If{ $A[ high  ] - high \leq l$ }
    \State \Return $high$
    \EndIf
    \State $mid \gets \lfloor \frac{low + high}{2} \rfloor$
    \If{ $A[ mid ] - mid \leq l$}
        \State \Return $mid$
    \EndIf
    \If{($A[ low ] > low$ AND $A[ mid ] < mid$)OR($A[ low ] < low$ AND $A[ mid ] > mid$)}
        \State \Return \Call{BinarySearch}{$A, l, low, (mid-1)$}
    \EndIf
    \If{($A[ mid ] > mid$ AND $A[ high  ] < high$)OR($A[ mid ] < mid$ AND $A[ high  ] > high$)}
        \State \Return \Call{BinarySearch}{$A, l, (mid + 1), high$}
    \EndIf
\EndProcedure

\Procedure{Find}{$A, k$}
    \State $l \gets \frac{k + 1}{2} $
    \State \Return 
    	\Call{BinarySearch}{$A, l, 1, n$}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\selectlanguage{greek}

  
\subsection{(β)}
\textit{Παρατήρηση}
Έστω ότι ελέγχουμε κάποιο στοιχείο $A[i,j]$ του πίνακα, αν το στοιχείο αυτό έχει τιμή $l > k$, τότε αποκλείεται να βρούμε το $k$ στα στοιχεία που βρίσκονται δεξιά και κάτω του πίνακα καθώς αυτά τα στοιχεία από τις συνθήκες που έχουμε για τη διάταξη του πίνακα είναι όλα μεγαλύτερα του $l$. Αντίστοιχα, αν το στοιχείο που ελέγξαμε έχει τιμή $p \leq k$, τότε αποκλείεται να βρούμε το $k$ στα στοιχεία που βρίσκονται αριστερά και πάνω του πίνακα καθώς αυτά είναι όλα μικρότερα του $p$.

Ο αλγόριθμος περιγράφεται απλά στα παρακάτω βήματα:

Ελέγχουμε το στοιχείο $A[n, 1]$, αν είναι μεγαλύτερο του $k$ τότε κοιτάμε το στοιχείο που βρίσκεται στην ίδια στήλη μια θέση πιο πάνω $A[(n-1), 1]$, αριστερά δεν μπορούμε να πάμε αφού βρισκόμαστε στην αριστερότερη στήλη, και συνεχίζουμε προς τα πάνω μέχρι να βρούμε κάποιο στοιχείο, έστω $Α[i,j]$ το οποίο είναι μικρότερο ή ίσο του $k$ τότε μετατοπιζόμαστε μια θέση δεξιά και επαναλαμβάνουμε τη διαδικασία που κάναμε για το $A[n, 1]$.
Ο αλγόριθμος που περιγράψαμε έχει πολυπλοκότητα $O(n+m)$, γιατί κάθε φορά είτε μετακινούμαστε μια θέση δεξιά είτε μία θέση πάνω. Kι αφού γνωρίζουμε ότι $m \leq n$ μπορούμε να γράψουμε ότι ο αλγοριθμός μας έχει πολυπλοκότητα $O(n)$.
 
\section{Θέση για το Πατητήρι}
Αρχικά παρατηρούμε ότι οι αμπελώνες από τους οποίους θα μεταφερθούν τελικά τα σταφύλια αποτελούν μια συνεχόμενη υποακολουθία γύρω από τη θέση του πατητηριού. Έστω ότι οι $sol$ αμπελώνες που θα επιλεχθούν τελικά είναι οι $A_i, A_{i+1} \ldots A_j$ με $j-i+1=|sol|$. Τότε, μία βέλτιστη θέση για το πατητήρι θα είναι στον αμπελώνα που αποτελεί την διάμεσο του διαστήματος ($A_{(i+j)/2}$).

\begin{proof}
Έστω ότι η βέλτιστη θέση δεν είναι η διάμεσος, θεωρούμε χωρίς βλάβη της γενικότητας ότι η βέλτιστη θέση βρίσκεται αριστερά της διαμέσου και απαιτεί Β λίτρα πετρελαίου. Τότε θα υπάρχουν $p$ αμπελώνες αριστερά της βέλτιστης θέσης και $q=s-p$ αμπελώνες δεξιά της, με $q > p$ αφού η διάμεσος βρίσκεται στα δεξιά του πατητηριού. Μτακινώντας λοιπόν το πατητήρι κατά μία θέση δεξιά, έχουμε $B' = B - q + p < B$,\textit{άτοπο}.
\end{proof}

Αν το πλήθος των αμπελώνων είναι άρτιο, τότε μπορούμε να επιλέξουμε ως βέλτιστη οποιαδήποτε θέση ανάμεσα στο διάστημα [$A_{\lfloor (i+j)/2 \rfloor}], A_{\lceil(i+j)/2 \rceil}$], επομένως θεωρούμε για λόγους απλότητας ότι σε κάθε περίπτωση επιλέγουμε τον αμπελώνα $A_{\lceil (i+j)/2 \rceil}$, τον οποίο θα συμβολίζουμε ως $A_{pos}$ όπου $pos = \lceil (i+j)/2 \rceil$.

Για να υπολογίσουμε την ποσότητα πετρελαίου που απαιτείται για την μεταφορά σταφυλιών από τους αμπελώνες ενός οποιουδήποτε διαστήματος θα υπολογίσουμε τον πίνακα μερικών αθροισμάτων:
\[ S_0 = 0 \]
\[ S_i = S_{i-1} + A_{i}\]
Έτσι, μπορούμε να υπολογίσουμε τη ζητούμενη ποσότητα σε σταθερό χρόνο:
\[petrol(i,j) = count(i, pos-1)\cdot A_{pos} - (S_{pos-1} - S_{i-1})+ (S_{j} - S_{pos}) - count(pos+1, j)\cdot A_{pos}\]

Ένας αποδοτικός αλγόριθμος για τη λύση του προβλήματος είναι να εφαρμόσουμε δυαδική αναζήτηση στο μήκος $|sol| \in [0\ldots n]$ της λύσης μας, όπου $n$ το συνολικό πλήθος των αμπελώνων, δηλαδή σε κάθε βήμα να ελέγχουμε ένα πιθανό μήκος για τη λύση μας. Υπολογίζουμε λοιπόν με το δοσμένο μήκος $sol'$ αν μπορούμε να ικανοποιήσουμε τις απαιτήσεις του προβλήματος, αν μπορούμε δηλαδή να βρούμε ένα συνεχόμενο υποσύνολο αμπελώνων με πληθικό αριθμό $sol'$ για το οποίο αρκούν τα $B$ λίτρα. Αν δεν αρκούν, τότε προχωράμε με δυαδική αναζήτηση σε υποσύνολο με μικρότερο πληθικό αριθμό. Διαφορετικά, ελέγχουμε τις μεγαλύτερες τιμές για το μήκος της λύσης, αφού η λύση που ψάχνουμε   είναι η βέλτιστη, δηλαδή θέλουμε να εξυπηρετήσουμε όσο το δυνατόν περισσότερους αμπελώνες.
Η ποσότητα του πετρελαίου που χρειάζεται υπολογίζεται σε σταθερό χρόνο με τον τύπο που περιγράψαμε παραπάνω. Κι αφού χρησιμοποιούμε δυαδική αναζήτηση στο διάστημα  $[0\ldots n]$ η πολυπλοκότητα του αλγορίθμου μας θα είναι $O(n\log{n})$.
 
Παρατηρούμε όμως ότι κάθε φορά που εξετάζουμε ένα νέο συνδυασμό αμπελώνων υπολογίζουμε  ξανά και ξανά παρόμοια αθροισμάτα. Μπορούμε λοιπόν να εκμεταλλευτούμε αυτό το γεγονός και να κοιτάξουμε το πρόβλημα από μια διαφορετική σκοπιά. Πιο συγκεκριμένα, προσθέτουμε τους αμπελώνες έναν έναν στη λύση και ελέγχουμε αν μας συμφέρει να τον κρατήσουμε ή όχι. Για να το πετύχουμε θα χρησιμοποιήσουμε μια αναδρομική σχέση. Θεωρούμε λοιπόν ότι στην επανάληψη $i$, προσθέτουμε τον αμπελώνα $A_i$ και υπολογίζουμε:
\begin{itemize}
 \item $P_i :$ που αντιπροσωπεύει την καλύτερη λύση που μπορούμε να βρούμε χρησιμοποιώντας οποιαδήποτε συνεχόμενη υπακολουθία των πρώτων $i$ αμπελώνων $[A_0\ldots A_{i-1}]$.
 \item $Q_i :$ που αντιπροσωπεύει την καλύτερη λύση που μπορούμε να βρούμε χρησιμοποιώντας οποιαδήποτε συνεχόμενη υπακολουθία των πρώτων $i$ αμπελώνων $[A_0\ldots A_{i-1}]$, υπό τον περιορισμό όμως να περιέχει τον αμπελώνα $A_{i-1}$.
\end{itemize}
\textit{Παρατηρήσεις}\\
Για τα $P_i, Q_i$ αρκεί να χρησιμοποιήσουμε μια αναπαράσταση της μορφής $(a,t)$ όπου $a$ είναι ο μικρότερος δείκτης από το υποσύνολο αμπελώνων που περιλαμβάνονται στη λύση μας και $t$ ο μεγαλύτερος δείκτης αντίστοιχα.\\
Τον υπολογισμό του πετρελαίου που χρειαζόμαστε τον κάνουμε σε κάθε περίπτωση σε γραμμικό χρόνο  χρησιμοποιώντας και πάλι τη σχέση που περιγράψαμε παραπάνω.\\
Έχοντας ορίσει τις χρήσιμες αυτές τιμές ορίζουμε την αναδρομική σχέση ως εξής:
\begin{itemize}
 \item Βάση της αναδρομής: $P_0 = Q_0 = [r_0]$, $petrol(0,0) = 0 \leq B$, αποδεκτή λύση
 \item Αναδρομική υπόθεση: Γνωρίζουμε τις τιμές των $P_i, Q_i$
 \item Αναδρομικό βήμα: Ορίζουμε το $Q_{i+1}$ ως τη μακρύτερη υπακολουθία της συνένωσης του $Q_i$ με το $A_i$, που περιέχει το $A_i$ και χρειάζεται το πολύ $B$ λίτρα πετρέλαιο για να εξυπηρετηθεί. Ενώ το $P_{i+1}$ ορίζεται ως το $max (P_i, Q_{i+1})$. 
 \end{itemize}

 Η τελική μας λύση βρίσκεται στο $P_n$ που περιέχει τη βέλτιστη λύση που σχηματίζεται από οποιαδήποτε υπακολουθία έχοντας λάβει υπ' όψιν μας και τους $n$ αμπελώνες που μας δίνονται αρχικά και έχει πολυπλοκότητα $O(n)$. 
\end{document}
